\section{Implementacao do Prototipo e Coleta de Dados}

Com a formulacao completa em programacao dinamica estabelecida, a etapa
seguinte da pesquisa passou a consistir na construcao de um prototipo
executavel que permitisse confrontar o modelo com instancias configuradas por
usuarios em contexto operacional. Essa etapa nao substitui a analise teorica
anterior; ela a complementa. O prototipo funciona como instrumento de
transferencia do modelo para uma interface de uso direto e, ao mesmo tempo,
como mecanismo de coleta estruturada de evidencias empiricas sobre os tipos de
instancia efetivamente testados e sobre o comportamento computacional do
algoritmo.

O prototipo foi implementado como uma aplicacao estatica em navegador,
publicada via GitHub Pages. A interface recebe uma sequencia ordenada de cargas
e uma frota heterogenea definida por classes de veiculo. Para cada carga, o
usuario informa os atributos operacionais relevantes; para cada classe de
veiculo, informa as capacidades e parametros associados ao modelo. A aplicacao
executa a formulacao completa em programacao dinamica, reconstruindo a
particao otima da sequencia em blocos contiguos e exibindo a alocacao obtida.

Do ponto de vista de modelagem, o prototipo corresponde diretamente a
formulacao sequencial completa desenvolvida na secao anterior. Em particular, a
implementacao considera: (i) a contiguidade dos blocos de carga; (ii) a
heterogeneidade da frota; (iii) o controle explicito do consumo de classes de
veiculo quando essa restricao esta ativa; (iv) limites de peso; (v) limites de
comprimento com espacamento entre unidades; (vi) limites maximos de quantidade
de unidades por classe; e (vii) a presenca de fretes minimos faturaveis. A
interface tambem incorpora regras de validacao para impedir configuracoes
parciais ou semanticamente ambiguas de dados, de modo que a instancia enviada
ao algoritmo seja coerente com a estrutura do modelo.

O prototipo oferece duas funcoes objetivo de interesse pratico. A primeira
minimiza o custo total faturado, conforme a estrutura de cobranca definida pelo
modelo. A segunda minimiza o numero total de viagens, servindo como variacao
operacional relevante para comparacao de solucoes. Essa duplicidade nao altera
a estrutura central do problema, mas amplia o potencial de observacao do
prototipo em testes de campo, pois permite identificar em que situacoes a
preferencia por custo e a preferencia por quantidade de veiculos conduzem a
particoes distintas.

Paralelamente ao uso interativo, a aplicacao passou a registrar cada execucao
de otimizacao em uma base de dados associada ao frontend. O objetivo dessa
coleta nao e auditar usuarios, mas preservar instancias resolvidas e permitir
analise posterior do material produzido nos testes. Cada registro armazena, em
estrutura apropriada para posterior consulta, o objetivo selecionado, os dados
de entrada das cargas, os dados de entrada das classes de veiculo, a
configuracao efetiva do modelo ativada naquela execucao, a classificacao da
instancia como viavel ou inviavel, a solucao reconstruida quando existente, o
valor da funcao objetivo e medidas resumidas do esforco computacional, como o
numero de estados explorados.

Essa base viabiliza uma etapa empirica posterior da pesquisa. Com ela, torna-se
possivel descrever os perfis de instancia efetivamente observados nos testes,
identificar quais restricoes tendem a ser mais frequentemente ativadas, medir a
incidencia de infeasibilidade, comparar a frequencia de uso de cada objetivo e
avaliar, ainda que de forma exploratoria, como o tamanho das instancias e a
ativacao de diferentes restricoes se relacionam com o esforco computacional da
programacao dinamica. Em outras palavras, a coleta transforma o prototipo em
um ambiente de observacao sistematica do modelo em uso.

Com isso, a pesquisa passa a ficar organizada em dois eixos complementares. O
primeiro eixo, ja desenvolvido neste texto, e teorico-modelador: ele delimita o
problema, posiciona-o na literatura e constrói as formulacoes relevantes. O
segundo eixo, em andamento, e empirico-exploratorio: ele combina a aplicacao
das strings de busca ainda pendentes com os testes vivos do prototipo e com a
analise da base de execucoes coletadas. A etapa final do trabalho podera,
portanto, articular a discussao bibliografica expandida com os resultados
observados no uso real do demonstrador, fechando a conexao entre formulacao,
implementacao e evidencias empiricas.
