\section{Introducao}

O planejamento do transporte de cargas constitui um tema classico da Pesquisa
Operacional, com desdobramentos em problemas de consolidacao, designacao de
veiculos, dimensionamento de frota e planejamento operacional de embarques.
Revisoes amplas, como as de \textcite{crainic1997planning} e
\textcite{steadieseifi2014multimodal}, mostram a extensao desse campo e deixam
claro que diferentes configuracoes logisticas geram estruturas decisorias
proprias. Nesse contexto, o presente trabalho parte de uma revisao rapida da
literatura para posicionar um problema logistico especifico que, embora
relacionado a decisoes de alocacao de frota, apresenta uma combinacao de
restricoes operacionais ainda pouco explorada como objeto central de modelagem.

A justificativa para essa revisao rapida e direta. Antes de aprofundar a
formulacao matematica do problema, e necessario verificar como a literatura vem
tratando decisoes de atribuicao entre cargas e veiculos em contextos nos quais
ha restricoes de sequenciamento fisico, heterogeneidade de frota e impacto
economico associado ao uso parcial da capacidade dos equipamentos. Assim, a
revisao nao constitui o produto final do estudo, mas sim uma etapa de
delimitacao conceitual: ela orienta a definicao do problema, ajuda a identificar
lacunas e sustenta a transicao para a etapa principal da pesquisa, centrada no
desenvolvimento e na analise de um modelo de Pesquisa Operacional.

A motivacao empirica inicial surgiu em operacoes de distribuicao terrestre de
bobinas de aco importadas no Brasil. De acordo com o \textcite{acobrasil2025},
o volume de importacoes siderurgicas cresceu de forma expressiva nos ultimos
anos, e uma parcela relevante desses fluxos e posteriormente distribuida por
transporte rodoviario. Em muitas operacoes, as bobinas sao descarregadas em
portos e removidas para recintos alfandegados secundarios, onde permanecem
armazenadas ate a nacionalizacao e a expedicao. Nesses ambientes, o arranjo
fisico da carga no patio ou armazem, frequentemente associado a ordem de
recebimento ou ao processo de armazenagem, induz uma sequencia pratica de acesso
as unidades. A retirada fora dessa ordem tende a demandar rehandling, elevando
tempo, custo e risco operacional.

Essa configuracao leva a uma decisao operacional relevante: dada uma sequencia
de unidades disponiveis para expedicao e uma frota heterogenea, como atribuir
subsequencias contiguas de cargas aos veiculos disponiveis? Em muitos contratos
de frete, essa decisao possui consequencias economicas diretas, pois os valores
pagos dependem nao apenas da tonelagem embarcada, mas tambem de minimos
faturaveis por tipo de veiculo. Assim, duas atribuicoes distintas podem mover o
mesmo volume total e, ainda assim, produzir custos operacionais bastante
diferentes.

Ao longo do amadurecimento do problema, no entanto, tornou-se claro que a
motivacao por bobinas de aco descreve apenas um caso particular de uma classe
mais geral. O elemento estrutural decisivo nao e o tipo de mercadoria em si,
mas a existencia de cargas para as quais, uma vez atribuida uma subsequencia a
um determinado veiculo, existe uma unica forma operacionalmente valida de
carregamento. Em outras palavras, o problema relevante nao inclui um subproblema
combinatorio adicional de arranjo interno da carga no veiculo: esse arranjo e
univocamente determinado pelas caracteristicas da carga, pela configuracao do
equipamento e pelas regras operacionais do contexto.

Essa observacao amplia o alcance da pesquisa. O caso das bobinas continua sendo
um motivador importante, mas o modelo pretendido busca representar uma classe de
operacoes logisticas em que: (i) as unidades de carga estao disponiveis em uma
sequencia fisica de acesso; (ii) a expedicao e feita por uma frota heterogenea;
(iii) a decisao central consiste em atribuir subsequencias contiguas de carga a
veiculos; e (iv) o carregamento em cada veiculo e unicamente determinado depois
da atribuicao. O foco, portanto, desloca-se de uma revisao sistematica sobre um
tema setorial para uma pesquisa orientada a modelo, informada por uma revisao
rapida da literatura e fundamentada em uma estrutura decisoria de interesse mais
geral para a Pesquisa Operacional aplicada a logistica.

Com essa delimitacao, este trabalho passa a perseguir dois objetivos
complementares. O primeiro e organizar, por meio de uma revisao rapida, o que a
literatura oferece de mais diretamente relacionado a problemas de alocacao de
frota, atribuicao de veiculos e planejamento de transporte de cargas com
restricoes operacionais proximas ao contexto estudado. O segundo, que se torna o
objetivo principal da pesquisa, e formalizar o problema logistico descrito,
evidenciar suas particularidades e preparar o terreno para a construcao de um
modelo capaz de representar essa decisao de forma rigorosa e util para analise.

\subsection{Estrutura do problema e formulacao inicial}

Uma forma natural de representar o problema e tratar cada decisao viavel de
carregamento como uma viagem candidata. Cada viagem corresponde a um bloco
contiguo de cargas atendido por um veiculo de determinada classe. A solucao
consiste, entao, em selecionar um conjunto de viagens que particione toda a
sequencia fisica disponivel, respeite a disponibilidade da frota e minimize o
custo total da operacao.

Seja \(N = \{1,\dots,n\}\) o conjunto das cargas, na ordem em que estao
fisicamente disponiveis, e seja \(K = \{1,\dots,m\}\) o conjunto das classes de
veiculos. Para cada carga \(t \in N\), definem-se seu peso \(w_t\) e seu
comprimento \(\ell_t\). Para cada classe \(k \in K\), definem-se a capacidade de
peso \(W_k\), a capacidade de comprimento \(L_k\), a quantidade disponivel
\(M_k\) e o frete minimo faturavel \(q_k\).

Para cada bloco contiguo \(i,\dots,j\), com \(1 \le i \le j \le n\), definem-se
os acumulados
\[
\bar{W}_{ij} = \sum_{t=i}^{j} w_t
\qquad \text{e} \qquad
\bar{L}_{ij} = \sum_{t=i}^{j} \ell_t.
\]
Se o bloco \(i,\dots,j\) for compativel com um veiculo da classe \(k\), define-se
o custo da viagem candidata como
\[
c_{ijk} = \max(\bar{W}_{ij}, q_k),
\]
capturando o fato de que a cobranca depende do peso transportado, mas pode ser
limitada inferiormente por um valor minimo contratual.

Introduz-se a variavel binaria \(x_{ijk}\), igual a 1 quando a classe de
veiculo \(k\) e usada para transportar o bloco contiguo \(i,\dots,j\), e igual a
0 caso contrario. Considerando apenas combinacoes viaveis, uma formulacao
inicial do problema pode ser escrita como:

\begin{align}
\min \quad & \sum_{(i,j,k)} c_{ijk}\, x_{ijk} \\
\text{sujeito a} \quad
& \sum_{(i,j,k):\, i \le t \le j} x_{ijk} = 1
\quad \forall t \in N \\
& \sum_{(i,j)} x_{ijk} \le M_k
\quad \forall k \in K \\
& x_{ijk} \in \{0,1\}.
\end{align}

A primeira restricao garante que cada carga apareca exatamente uma vez na
solucao, o que assegura simultaneamente cobertura total da sequencia e ausencia
de sobreposicoes. A segunda limita o numero de viagens selecionadas por classe
de veiculo conforme a disponibilidade da frota. Conceitualmente, trata-se de uma
formulacao do tipo \emph{set partitioning over intervals}, em que cada coluna
representa um intervalo contiguo viavel associado a uma classe de veiculo.

Essa formulacao e coerente com a interpretacao central adotada neste trabalho:
o problema nao e decidir o arranjo interno detalhado da carga dentro do veiculo,
mas selecionar, entre todas as viagens viaveis, um subconjunto que particione a
sequencia de forma economicamente eficiente. Ao longo da pesquisa, essa
formulacao servira como base para refinamentos, experimentos computacionais e
eventuais conexoes com representacoes alternativas, como modelos em grafo ou
abordagens de caminho minimo em redes aciclicas.
