\section{Modelagem do Problema}

Nesta secao, a estrutura decisoria introduzida anteriormente e formalizada por
duas representacoes complementares. A primeira descreve o problema completo
como um modelo de particionamento de conjuntos sobre intervalos contiguos. A
segunda apresenta uma versao simplificada em programacao dinamica, util para
explicitar a logica sequencial do problema e para evidenciar com precisao qual
parte da dificuldade decorre da restricao global de disponibilidade da frota.

\subsection{Formulacao por particionamento de conjuntos sobre intervalos}

Uma forma natural de representar o problema e tratar cada decisao viavel de
carregamento como uma viagem candidata. Cada viagem corresponde a um bloco
contiguo de cargas atendido por um veiculo de determinada classe. A solucao
consiste, entao, em selecionar um conjunto de viagens que particione toda a
sequencia fisica disponivel, respeite a disponibilidade da frota e minimize o
custo total da operacao.

Seja \(N = \{1,\dots,n\}\) o conjunto das cargas, na ordem em que estao
fisicamente disponiveis, e seja \(K = \{1,\dots,m\}\) o conjunto das classes de
veiculos. Para cada carga \(t \in N\), associam-se atributos operacionais que
consomem capacidade quando a carga e atribuida a uma viagem. Em vez de tratar
cada limitacao separadamente, e conveniente agrupar essas restricoes como
instancias de uma mesma familia de recursos. Para cada recurso aditivo
\(r \in R\), seja \(a_{rt}\) o consumo da carga \(t\), e para cada classe
\(k \in K\), seja \(B_{rk}\) a capacidade disponivel desse recurso em um
veiculo da classe \(k\).

Essa leitura cobre diretamente varias restricoes naturais do problema. Por
exemplo, o limite de peso e obtido tomando \(a_{\text{peso},t} = w_t\) e
\(B_{\text{peso},k} = W_k\). De modo analogo, um limite maximo de quantidade de
unidades por veiculo e representado por \(a_{\text{unid},t} = 1\) para toda
carga \(t\) e \(B_{\text{unid},k} = U_k\), onde \(U_k\) e o numero maximo de
unidades permitido na classe \(k\). Para cada classe \(k \in K\), definem-se
tambem a quantidade disponivel \(M_k\) e o frete minimo faturavel \(q_k\).

Para cada bloco contiguo \(i,\dots,j\), com \(1 \le i \le j \le n\), definem-se
os acumulados de recurso
{
\everymath{\normalcolor}
\[
\bar{A}_{rij} = \sum_{t=i}^{j} a_{rt}
\qquad \forall r \in R.
\]
}
Assim, toda restricao estritamente aditiva pode ser escrita de forma uniforme
como
{
\everymath{\normalcolor}
\[
\bar{A}_{rij} \le B_{rk}
\qquad \forall r \in R,\ \forall (i,j,k) \text{ candidatos}.
\]
}

O limite de comprimento com espacamento entre unidades exige apenas um pequeno
ajuste conceitual. Se \(\ell_t\) denota o comprimento da carga \(t\) e
\(g_k\) representa o espacamento requerido entre cargas consecutivas em um
veiculo da classe \(k\), entao o comprimento ocupado pelo bloco \(i,\dots,j\)
na classe \(k\) e dado por
{
\everymath{\normalcolor}
\[
\bar{L}_{ijk}
= \sum_{t=i}^{j} \ell_t + (j-i)\, g_k.
\]
}
Essa expressao mostra que a restricao de comprimento continua sendo da mesma
natureza operacional das demais, mas aparece como um caso afim dependente da
classe, e nao como uma soma puramente aditiva de atributos das cargas. A
condicao correspondente e
{
\everymath{\normalcolor}
\[
\bar{L}_{ijk} \le L_k.
\]
}

Portanto, um bloco \(i,\dots,j\) e compativel com a classe \(k\) quando respeita
simultaneamente todos os limites aditivos relevantes e, quando aplicavel, a
restricao de comprimento com espacamento. Se o bloco \(i,\dots,j\) for
compativel com um veiculo da classe \(k\), define-se o custo da viagem
candidata como
{
\everymath{\normalcolor}
\[
c_{ijk} = \max(\bar{A}_{\text{peso},ij}, q_k),
\]
}
capturando o fato de que a cobranca depende do peso transportado, mas pode ser
limitada inferiormente por um valor minimo contratual.

Introduz-se a variavel binaria \(x_{ijk}\), igual a \(1\) quando a classe de
veiculo \(k\) e usada para transportar o bloco contiguo \(i,\dots,j\), e igual a
 \(0\) caso contrario. Considerando apenas combinacoes viaveis, uma formulacao
inicial do problema pode ser escrita como:

{
\everymath{\normalcolor}
\begin{align*}
\min \quad & \sum_{(i,j,k)} c_{ijk}\, x_{ijk} \\
\text{sujeito a} \quad
& \sum_{(i,j,k):\, i \le t \le j} x_{ijk} = 1
\quad \forall t \in N \\
& \sum_{(i,j)} x_{ijk} \le M_k
\quad \forall k \in K \\
& x_{ijk} \in \{0,1\}.
\end{align*}
}

A primeira restricao garante que cada carga apareca exatamente uma vez na
solucao, o que assegura simultaneamente cobertura total da sequencia e ausencia
de sobreposicoes. A segunda limita o numero de viagens selecionadas por classe
de veiculo conforme a disponibilidade da frota. Conceitualmente, trata-se de uma
formulacao do tipo \emph{set partitioning over intervals}, em que cada coluna
representa um intervalo contiguo viavel associado a uma classe de veiculo. A
viabilidade de cada coluna, por sua vez, e determinada por uma colecao de
restricoes de recurso do mesmo tipo estrutural, com a restricao de comprimento
com espacamento aparecendo como extensao natural desse mesmo esquema.

\subsection{Versao simplificada em programacao dinamica}

A mesma estrutura tambem pode ser lida de forma recursiva. Em vez de selecionar
todas as viagens de uma unica vez, constroi-se a solucao da esquerda para a
direita, sempre fechando a ultima viagem de um prefixo da sequencia. Essa
interpretacao preserva a logica de particionamento em blocos contiguos, mas
torna mais transparente a relacao entre a formulacao inteira e uma abordagem em
programacao dinamica.

Defina \(dp(j)\) como o melhor custo para cobrir exatamente as cargas
\(1,\dots,j\). O caso base e dado por
{
\everymath{\normalcolor}
\[
dp(0) = 0.
\]
}
Para cada posicao \(j\), a ultima viagem da solucao otima para o prefixo
\(1,\dots,j\) deve necessariamente corresponder a algum bloco contiguo
\(i,\dots,j\) servido por uma classe de veiculo viavel \(k\). Isso leva a
recorrencia
{
\everymath{\normalcolor}
\[
dp(j) =
\min \left\{ dp(i-1) + c_{ijk} : 1 \le i \le j,\ k \in K \text{ viavel} \right\}.
\]
}
Mantendo-se, para cada \(j\), o par \((i,k)\) que realiza o minimo, a solucao
completa pode ser reconstruida por retrocesso a partir de \(dp(n)\).

Essa recorrencia mostra de forma explicita a conexao com a formulacao anterior.
No modelo de particionamento, escolhe-se um subconjunto de viagens candidatas
que cobre toda a sequencia. Na programacao dinamica simplificada, escolhe-se a
ultima viagem de cada prefixo e encadeiam-se essas decisoes ate o final. Em
ambos os casos, os objetos fundamentais sao os mesmos: intervalos contiguos
viaveis e seus custos associados.

Tambem ha uma leitura em rede aciclica. Tomem-se os nos \(0,1,\dots,n\). O arco
\(i-1 \to j\) representa o bloco \(i,\dots,j\) e recebe o custo da viagem
correspondente. Assim, a recorrencia equivale a um problema de caminho minimo.

\subsection{Limites da versao simplificada e relacao entre os modelos}

Apesar de sua clareza estrutural, a programacao dinamica descrita acima nao e
equivalente ao problema completo quando a disponibilidade de frota e uma
restricao efetiva. O motivo e direto: o estado \(dp(j)\) registra apenas ate que
posicao da sequencia se chegou e o melhor custo correspondente, mas nao informa
quantos veiculos de cada classe ja foram consumidos ao longo da solucao parcial.

Essa omissao e decisiva. Duas solucoes parciais podem cobrir exatamente o mesmo
prefixo \(1,\dots,j\) com custos semelhantes, mas utilizar a frota de maneiras
distintas. Se uma delas consome prematuramente uma classe de veiculo escassa,
ela pode inviabilizar ou encarecer as decisoes futuras, ainda que pareca
atraente do ponto de vista local. Como o estado simplificado nao distingue essas
situacoes, a recorrencia trata como equivalentes solucoes parciais que, no
problema completo, nao o sao.

Consequentemente, a versao simplificada em programacao dinamica resolve de forma
exata apenas uma relaxacao do modelo inteiro: o caso em que a restricao de frota
nao existe, e irrelevante, ou nunca se torna ativa. Nessa leitura, a dificuldade
adicional do problema completo nao decorre da contiguidade nem do calculo dos
custos de cada bloco, mas da interacao entre decisoes locais de particionamento
e o consumo global de recursos escassos.

Essa comparacao e util porque isola exatamente o que falta para recuperar o
problema completo em uma formulacao sequencial: e necessario enriquecer o estado
da programacao dinamica com a informacao de consumo da frota. Esse passo leva a
uma versao completa do DP, apresentada a seguir.

\subsection{Versao completa em programacao dinamica}

A extensao natural da versao simplificada consiste em manter, no estado, nao
apenas a posicao atual na sequencia, mas tambem quantos veiculos de cada classe
ja foram utilizados. Com isso, a formulacao sequencial passa a distinguir
solucoes parciais que cobrem o mesmo prefixo, mas consomem a frota de maneiras
diferentes.

Defina \(F(p,u_1,\dots,u_m)\) como o menor custo para atender as cargas
\(p,\dots,n\), supondo cobertas as cargas \(1,\dots,p-1\) e sabendo que
\(u_k\) veiculos da classe \(k\) ja foram utilizados para cada \(k \in K\). O
estado informa a primeira carga ainda nao atendida e o uso acumulado dos
recursos escassos.

Mantem-se o mesmo pre-calculo dos blocos contiguos e dos custos candidatos. Para
cada bloco \(p,\dots,r\) e cada classe \(k\) viavel, o custo imediato da decisao
continua sendo \(c_{prk}\). A diferenca esta no fato de que a transicao so e
permitida quando ainda ha disponibilidade na classe escolhida, isto e, quando
\(u_k < M_k\).

{
\everymath{\normalcolor}
\[
\begin{aligned}
F(p,u_1,\dots,u_m) = \min \Bigl\{\, & c_{prk} + F(p',u_1,\dots,u_k+1,\dots,u_m) : \\
& r \ge p,\ k \in K \text{ viavel},\ u_k < M_k \Bigr\},
\end{aligned}
\]
}
onde \(p' = r+1\) representa a primeira carga ainda nao coberta apos a selecao
do bloco \(p,\dots,r\). O caso base e dado por
{
\everymath{\normalcolor}
\[
F(n+1,u_1,\dots,u_m) = 0,
\]
}
pois nao ha custo adicional quando toda a sequencia ja foi atendida. A solucao
otima do problema completo e, portanto, obtida em
\(F(1,0,\dots,0)\).

Como na versao simplificada, a solucao pode ser reconstruida guardando-se, em
cada estado, qual bloco \(p,\dots,r\) e qual classe \(k\) realizam o minimo. A
diferenca conceitual e que a sequencia de decisoes passa a incorporar
explicitamente a evolucao do uso da frota.

Sob a perspectiva estrutural, essa formulacao equivale a um problema de caminho
minimo com restricoes de recursos. O conjunto de nos deixa de ser composto apenas
por posicoes da sequencia e passa a ser formado por estados \((p,u_1,\dots,u_m)\).
Cada arco representa a escolha de um bloco contiguo e de uma classe de veiculo,
enquanto o recurso controlado corresponde ao numero de veiculos disponiveis em
cada classe.

Essa versao completa e matematicamente equivalente a formulacao inteira
apresentada anteriormente. Ambas representam o mesmo conjunto de solucoes
viaveis e a mesma funcao objetivo; o que muda e apenas a perspectiva de
modelagem. No modelo inteiro, seleciona-se globalmente um subconjunto de viagens
candidatas. No DP completo, a mesma decisao e reconstruida de forma sequencial,
estado por estado, com controle explicito dos recursos.

Ao mesmo tempo, a formulacao evidencia o custo computacional adicional trazido
pelo controle exato da frota. Enquanto o DP simplificado possui um estado
unidimensional, o numero de estados da versao completa cresce com
\(\prod_{k \in K} (M_k + 1)\), multiplicado pelas posicoes da sequencia. Em
termos qualitativos, isso mostra que a principal fonte de complexidade do
problema nao esta apenas na particicao da sequencia em blocos contiguos, mas na
combinacao entre essa particicao e a alocacao de recursos limitados ao longo do
horizonte decisorio.

Essa comparacao entre as tres formulacoes organiza o espaco analitico da
pesquisa. O modelo inteiro fornece uma descricao compacta e global do problema
completo. O DP simplificado isola a logica sequencial central e funciona como
relaxacao util para analise e para possiveis heuristicas. O DP completo, por sua
vez, fecha a conexao entre essas duas leituras ao mostrar como a formulacao
sequencial pode recuperar exatamente o problema original quando o estado passa a
carregar a informacao necessaria sobre a frota.
